---
title: Горшков Сергей Георгиевич
layout: post
next: /public/flotovodtsy/greyg-samuil-karlovich
previous: /public/flotovodtsy/golovko-arseniy-grigorevich
---

Горшков Сергей Георгиевич  
Сергей Георгиевич Горшков – командующий Азовской и Дунайской флотилиями в годы Великой Отечественной войны, Черноморским флотом (с 1948 по 1955 год), главнокомандующий ВМФ (с 1956 по 1985 год). Дважды Герой Советского Союза (в 1965 и 1982 годах). Заместитель министра обороны СССР (с 1956 по 1985 год). Лауреат Государственной премии СССР (в 1980 году). Родился в 1910 году. Скончался в 1988 году.   
  
![](/assets/img/Gorshkov.gif)  
  
Служил в ВМФ с 1927 года. Окончил Высшее военно-морское училище имени М. В. Фрунзе в 1931 году, курсы командиров эскадренных миноносцев в 1937 году и курсы усовершенствования высшего командного состава при Военно-морской академии в 1941 году. Был командиром сторожевого корабля, эскадренного миноносца, командовал бригадами эскадренных миноносцев и крейсеров.   
В годы Великой Отечественной войны Горшков командовал бригадой крейсеров, был командующим Азовской военной флотилией, с 1942 года — заместитель командующего Новороссийским оборонительным районом, в 1944 году — командующий Дунайской военной флотилией, с января 1945 года — командующий эскадрой Черноморского флота. С 1948 года — начальник штаба, с 1951 года — командующий Черноморским флотом. С июня 1955 года — первый заместитель Главнокомандующего, с января 1956 года — Главнокомандующий ВМФ — заместитель министра обороны СССР. С 1985 года — в группе генеральных инспекторов Министерства обороны СССР.   
Сергей Георгиевич Горшков - автор многих военно-теоретических и исторических трудов, мемуаров, был ответственным редактором "Морского атласа" и "Атласа океанов". Награжден шестью орденами Ленина, орденом Октябрьской Революции, четырьмя орденами Красного Знамени, орденами Ушакова 1-й и 2-й степени, Кутузова 1-й степени, Красной Звезды, "За службу Родине в Вооруженных Силах СССР" 3-й степени, медалями и почетным оружием, рядом иностранных орденов.